

Курсовая работа
по курсу "Дифференциальные
и уравнения".

Выполнил студент группы
М70-208БВ-24 Фельдман Л.Б.

Вариант №25

Этап #2

Задание:

а) $y'(\ln(y) - 4\cos(x)) = 2x - 4y \cdot \sin(x)$

б) $x \cdot dx = (y \cdot e^{2y} + x^2) dy$

Этап #2

Задание. Определить тип
(с доказательством) и найти
общее решение каждого ДУ
1-ого порядка.

Уравнение а)

Дано: $y'(\ln(y) - 4\cos(x)) = 2x - 4y \cdot \sin(x)$
Определить тип и найти
общее решение ДУ

Решение:

Определим тип исходного ДУ.
Проверим является ли данное
ДУ уравнением в полных
дифференциалах:

$$\frac{dy}{dx} (\ln(y) - 4\cos(x)) = 2x - 4y \cdot \sin(x)$$

$$(1/\ln(y) - 4\cos(x))dy = (2x - 4y\sin(x))dx$$

$$(4y\sin(x) - 2x)dx + (1/\ln(y) - 4\cos(x))dy = 0$$

$$M(x, y) \quad N(x, y)$$

$$\frac{\partial M}{\partial y} = 4 \cdot \sin(x) \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 4 \cdot \sin(x)$$

Т.к. $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$ ДУ является

уравнением в полных дифференциалах.

Будем искать решение в виде:
 $F(x, y) = C$, где

$$\frac{\partial F}{\partial x} = M(x, y) = 4y \cdot \sin(x) - 2x$$

$$\frac{\partial F}{\partial y} = N(x, y) = 1/\ln(y) - 4 \cdot \cos(x)$$

При поиске решения проинтегрируем $N(x, y) = \frac{\partial F}{\partial y}$ по y :

$$F(x, y) = \int (1/\ln(y) - 4 \cdot \cos(x)) dy =$$

$$= \ln(y)y - y - 4y \cdot \cos(x) + C(x)$$

$$F(x, y) = \ln(y)y - y - 4y \cdot \cos(x) + C(x)$$

Продифференцируем каждую функцию по x и приравняем $M(x, y)$:

$$\frac{\partial F}{\partial x} = +4y \cdot \sin(x) + C'(x)$$

$$\frac{\partial F}{\partial x} = +4y \cdot \sin(x) + C'(x) = +4y \cdot \sin(x) - 2x$$

$M(x, y)$

Следовательно $C'(x) = -2x$

$$\text{Тогда } C(x) = \int -2x \cdot dx = -x^2$$

Запишем найденную функцию:

$$F(x, y) = y \cdot \ln(y) - y - 4y \cdot \cos(x) - x^2$$

Окончательно: $F(x, y) = C \rightarrow$
 $\ln(y)y - y - 4y \cdot \cos(x) - x^2 = C$ или

Ответ:

$$y \cdot \ln(y) - y - 4y \cos(x) - x^2 = C$$

Упражнение 8)

$$\text{Дано: } x \cdot dx = (y \cdot e^{2y} + x^2) dy \quad | : dy$$

Определить тип и найти общее решение ДУ

Решение:

Выразим x' из ДУ и определим тип исходного уравнения:

$$x \cdot x' = (y \cdot e^{2y} + x^2) \quad | : x$$

$$x' = \underbrace{1}_{a(x)} + \underbrace{y \cdot e^{2y}}_{b(x)} \cdot \underbrace{\frac{1}{x}}_{x^{-1}} \quad \text{— это ДУ}$$

Берем $n = -1$

Разделим обе части на x^{-1} :

$$x \cdot x' = x^2 + y \cdot e^{2y} \quad (*)$$

Вводим замену: $z = \frac{1}{x^{-1-1}} = x^2$,

$$z' = 2x \cdot x' \rightarrow$$

$$\rightarrow x' = \frac{z'}{2x}$$

Подставим полученные выражения в ДУ (*)

$$\frac{z'}{2x} \cdot x = 2z + 2y \cdot e^{2y}$$

$z' = 2z + 2y \cdot e^{2y}$ — это неоднородное ЛДУ 1-го порядка.

Решаем неоднородное ЛДУ методом вариации произвольной постоянной.

Сначала решаем соответствующее однородное ЛДУ

$$z' = 2z$$

$$\frac{dz}{dy} = 2z \quad \int \frac{dz}{z} = \int 2 \cdot dy$$

$$\ln|z| = 2y + C \quad z = e^{C \cdot 2y} = C \cdot e^{2y}$$

В полученном решении заменим произвольную постоянную на неизвестную функцию.

$$z = C(y) \cdot e^{2y}$$

Подставляем полученное решение в ЛДУ:

$$(C(y) \cdot e^{2y})' = 2y \cdot e^{2y} + 2 \cdot C(y) \cdot e^{2y}$$

$$C(y) \cdot 2e^{2y} + C'(y) \cdot e^{2y} = 2y \cdot e^{2y} + C(y) \cdot 2e^{2y}$$

$$C'(y) = 2y$$

Находим неизвестную функцию $C(y)$:

$$C(y) = \int 2y \cdot dy = y^2 + C$$

Подставляем найденное выражение в решение:

$$z = e^{2y} (y^2 + C)$$

Делаем обратную замену:

$$x^2 = e^{2y} (y^2 + C)$$

Проверяем потерянные решения:

$x=0$ — не решение, т.к. противоречит исходному ДУ:

$$0 \cdot 0' = (y \cdot e^{2y} + 0^2) \quad 0 \neq y \cdot e^{2y}$$

$$e^{2y} = 0 \quad y \notin \mathbb{R}$$

Ответ:

$$x^2 = e^{2y} (y^2 + C)$$